%!TEX root = ../memoria.tex

\textbf{GPS:} Sistema de posicionamiento global que permite determinar la posición de un usuario con una precisión de centímetros, basado en 24 satélites, y que utiliza trilateración para su funcionamiento.

\textbf{Bluetooth:} Es la especificación de un protocolo para la comunicación en redes inalámbricas de área personal (WPAN) que permite la comunicación entre dispositivos utilizando la banda ISM de 2.4 GHz.

\textbf{Fingerprint: } Técnica utilizada para lograr el posicionamiento utilizando mapas de señales, almacenados en una base de datos y en conjunto a algoritmos de clasificación o regresión. Consta de una fase Online y una fase Offline.

\textbf{Reference Point(RP):} Punto de referencia se denomina a los puntos dentro de la grilla en donde se colectan los vectores de señales emitidos por los dispositivos Bluetooth.

\textbf{Machine Learning: } Rama de la inteligencia artificial que tiene como objetivo es desarrollar técnicas que permitan a las computadoras aprender. Se basa en la inducción de conocimiento, es decir, aprender a partir de ejemplos concretos los algoritmos son capaces de reconocer patrones y aprender.


\textbf{Android :} Sistema operativo basado en Linux y desarrollado por Google para dispositivos móviles inteligentes.

\textbf{Deep Learning: } Conjunto de algoritmos de tipo machine learning, con los cuales se busca modelar abstracciones de alto nivel en los datos mediante arquitecturas compuestas de transformaciones no lineales múltiples.
